[新聞] 中國基因編輯嬰兒可能強化認知和記憶能力

只是要預防 HIV？新研究指出，中國「基因編輯嬰兒」可能將有更強的認知及記憶能力

不久前中國基因編輯嬰兒的事件鬧得沸沸揚揚，當時中國科學家賀建奎表示此舉是希望讓
嬰兒免疫愛滋病病毒，但近日熟悉相關研究內容的人員表示，這種操作可能會產生更廣泛
的後果。

在賀建奎進行的研究中，他運用 CRISPR 基因編輯工具刪除了雙胞胎的 CCR5 基因，並聲
稱這項舉動是顯著預防 HIV 的方法，但 22 日《細胞》（Cell）期刊上的一項研究指出
，CCR5 的作用並不止於此。

這項新研究指出，修改 CCR5 同時也增強了實驗鼠的認知能力，研究人員也發現自然缺乏
CCR5 片段的人在中風後恢復得更快，學業上的表現也更加成功。這意味著基因編輯雙胞
胎，或許會成為世界上頭兩位運用基因編輯來增強認知和記憶能力的「強化人」（
enhanced humans）。

而這種情況很有可能不是碰巧出現的。儘管賀建奎表示此舉是希望讓嬰兒對愛滋病病毒免
疫，中國團隊也並沒有和新研究團隊有過接觸，但 MIT Technology Review 收集的資訊
顯示，賀建奎應該也知道 CCR5 在大腦中的認知作用。

據了解，CCR5 與認知能力間的聯繫最早是在 2016 年由加州大學洛杉磯分校（UCLA）神
經科學家 Alcino Silva 和團隊所提出，在研究了 140 多種不同的遺傳轉變後，他們發
現從實驗鼠中移除 CCR5 基因顯著的改善了小鼠的記憶。

Silva 同時也是《細胞》期刊上新研究的作者之一，Silva 表示，由於研究的關係，他曾
與矽谷和許多地方的人士進行過這方面的意見交流，因此在雙胞胎消息出現後，他立即聯
想到這可能是一次嘗試。

無論賀建奎的真正目的是什麼，許多證據顯示 CCR5 在大腦中扮演著重要角色。Silva 認
為從實驗鼠的結果來看，基本上可以確認 CCR5 的修改確實會影響雙胞胎的大腦，而其中
最直接的解釋，便是突變可能對雙胞胎的認知功能產生影響。

儘管實驗鼠的研究是正面的，但考量到在人體上產生的影響無法預測，Silva 認為中國團
隊並不應該進行這項實驗。

「你可以想像未來某個時間，我們能夠提高人口的平均智商嗎？如果我的答案是『不』，
我就不會成為一名科學家，但即使實驗鼠研究顯示答案可能是肯定的，老鼠並不是人。我
們根本不知道亂搞的後果會是什麼，人們還沒準備好面對這些事。」

高達劇情

NT

係外國唔比搞
中國大把人搞
NT

嚴格黎講係Coordinator

人最大嘅煩惱，就係記性太好。

變革者, 調整者呢類多d

記性好有撚用咩，乜都唔講得，講句野都拉，咁好記性做乜鳩?

調整者，修改基因做服從性高 奴隸

冇錯，人腦最擅長並唔係記憶力，而係刪除冇用既記憶，如果唔係狗屎垃圾塞哂係個腦到會overload,會痴線的。

大哥哥

超級士兵

去外國lab睇野，記曬入腦

方便偷野

改錯基因生左件怪獸就好笑

過目不忘，收集情報

有都唔可以報導出黎啦

強化人呀

楚軒

唔係捉條友把撚 條友人都唔知去左邊

改到超人咁勁，但壽命極短就好笑

中國既話好心強化下道德好過啦
仲有直接植入人不可以隨地便溺既知識

對外就話唔會搞

基拉大神

3分鐘熱度